
# Работа с протоколом Ethernet: Коммутация

### Коммутаторы

* Коммутаторы (свитчи) Ethernet копируют кадры, полученные по одному порту, в другой порт
* Современные сети Ethernet строятся на коммутаторах



### Принцип работы коммутатора

* Получить аналоговый сигнал на входном порту
* Прочитать закодированный в нем кадр и временно сохранить его в буферной памяти
* Принять решение, что делать с кадром
  * Не передавать его дальше
  * Передать копию кадра в конкретный порт
  * Передать копию кадра в несколько портов
  * Передать копию кадра в вообще все порты
* Сорершить попытку передачи на интерфейсах
  * Если передать не удалось из-за коллизии - повторить, пока кадр не отправится успешно
* После передачи стереть кадр из буфера



### Оссобенности коммутатора

* Доставляет одновременно кадры, отправленные разными отправителями разным получателям
* Может доставить кадры, одновременно отправленные получателю разными отправителями
* Дает возможность использовать дуплексный режим работы, устраняя возможность коллизии на порту
* Даже в полудуплексном режиме разделяет домен коллизий, снижая верроятность коллизий
* Обычно портов на коммутаторе достаточно много, и стоимость порта за счет этого невелика
* Порты могут различаться по стандарту, используемой среде, скорости, и режиму дуплекса



### Характеристики коммутаторов

* Количество и стандарты (скорости) портов
* Объем и количество входящих и исходящих буферов на каждом порту
* Объем таблицы коммутации
* Производительность матрицы коммутации
* Время принятия коммутационного решения
* Поддержка дополнительных технологий



### Таблица коммутации

* Список MAC-адресов, про которые известно коммутатору, с привязкой к порту
* Пополняется автоматически с помощью подслушивания адресов отправителя во входящих кадрах
  * Один MAC-адрес не может быть виден за несколькими портами
  * Но за одним и тем же портом может быть видно несколько MAC-адресов
  * Если кадр от известного MAC приходит с другого порта - старая запись заменяется новой
  * Записи, как правило, живут ограниченное время



### Процесс коммутации

1. Коммутатор получает кадр
2. Адрес отправителя добавляется в таблицу
3. В таблице ищется адрес получателя
4. Кадр отправляется на порт получателя



### Unicast Flooding / Broadcast

* Если коммутатор не знает порт назначения, кадр отсылается на все порты, кроме порта источника
1. А посылает кадр Б
2. Адрес А записывается
3. Адрес Б неизвестен
4. Кадр отсылается всем



### Unicast Forwarding

* Если коммутатор знает порт назначения, кадр отсылается исключительно на этот порт
1. Б посылает кадр А
2. Адрес Б (пере)записывается
3. Адрес А известен
4. Кадр отсылается только А



### Выигрыш от коммутации

* Топология Ethernet не назрешает петли, так что каждый кадр обязательно дойдет до получателя, причем один раз
* В худшем случае коммутатор не ускорит сеть, отправив кадр лишним узлам
* В лучшем случае коммутатор не будет отправлять узлам ненужные им кадры, и эти узлы могут параллельно принимать кадры полезные, адрессованные именно им



### Ассоциативная память

* Поиск MAC-адреса должен заниматься предсказуемое и небольшое время
* Для быстрого поиска MAC-адреса и соответствующего ему порта коммутаторы используют специальный тип оперативной памяти - Content Addressable Memory (CAM)
* Ассоциативная память дорогая, в таблицу помещается до нескольких тысяч адресов
* Производительность CAM деградирует с ростом числа хранящихся в ней записей
* Если в CAM нет свободного места - из нее будут удаляться самые старые записи



### Матрица коммутации

* Время обработки кадра коммутатором складывается в основном из двух составляющих:
  * Времени перекладывания кадра между портами (зависит от размера кадра)
  * Времени принятия коммутационного решения (не зависит от размера кадра)
* В большинстве моделей производительность ограничивает именно матрица коммутации
* Производительность матрицы выражается в кадрах в секунду и битах в секунду
* Если максимальная производительность, выраженная в битах в секунду, больше математической суммы скоростей портов, то матрица коммутации называется неблокирующей



### Плохой дизайн сети

* Неравномерная загрузка коммутаторов
* Неравномерная загрузка каналов
* Множество точек потенциального отказа



### Хороший дизайн сети

* Используется правильное оборудование
  * На ответственных частях сети используются болеенадежные и производительные модели
  * В менее важных частях сети можно использовать более дешевые устройства
* Правильное проектирование каналов
  * На агрегирующих портах используются высокоскоростные подключения
  * На абонентских портах скорость подключения может быть относительно небольшая
* Продуманная отказоустойчивость
  * Важные узлы сети должны резервироваться



### Классификация коммутаторов

* Campus Access - самые простые модели, для подключения конечных пользователей
* Campus Distibution - производительность выше, для подключения Campus Access
* Campus Core - производительность еще выше, для соединения между Distribution
* Datacenter - неблокирующая коммутация
* Service Provider Edge - провайдерские коммутаторы для подключения пользователей
* Service Provider Aggregation - провайдерские коммутаторы для подключения Edge к сети



### Коммутаторы в сети предприятия

* Core <-> Distibution <-> Access <-> PC1 ... PCn



### Задачи уровня доступа

* Коммутаторы уровня доступа решают довольно простые задачи
  * Предоставить пользователям доступ к сети
  * Защитить от простейших атак
  * Передать кадры пользователей на вышестоящий уровень распределения
* "Заточены" под задачи обычного пользователя
  * Загрузка абоментских портов редкая и небольшая
  * Трафик пользователей передается в сторону порта вышестоящего коммутатора распределения (за которым - серверная ферма или маршрутизатор)



